多名作家翻譯戈曼詩作被拒用 原因竟係「唔係黑人又唔係女性」 質疑用人睇背景唔睇才能

汁：
美國青年詩人戈曼（Amanda Gorman）喺拜登朗讀詩作，一躍成名，世界各地都要翻譯佢嘅作品。但係加泰羅尼亞嘅翻譯作家域陀·奧比奧斯（Victor Obiols）就話，本來出版社應承咗畀佢做翻譯，但人哋就話佢知因為佢冇非裔血統，又唔係年輕女性，佢嘅翻譯工作就要取消。

域陀接受法新社訪問嗰時講：「佢哋話，我唔適合做呢次翻譯。佢哋冇質疑我嘅翻譯能力，但佢哋要搵個背景唔同嘅人，最好係女性、後生、激進主義者，最好係黑人添。」

加泰隆尼亞作家域陀（Victor Obiols）

域陀做過好多經典嘅英文譯加泰文作品，例如莎士比亞、王爾德呢啲大作。佢喺三個禮拜前收到巴塞隆拿出版商Univers嘅要求，將戈曼嘅詩譯做加泰文。佢做完之後，出版社就收到一個訊息，指責佢係唔適合嘅人。域陀唔肯定係嚟自原本嘅發行商定係戈曼嘅經理人。

身為巴塞隆拿居民嘅域陀話：「呢個問題好複雜，好難三言兩語講得清。但係，如果因為詩人係21歲嘅美國人，我就譯唔到佢嘅詩嘅話，不如話我唔係公元前八世紀嘅希臘人，所以譯唔到荷馬；或者唔係16世紀嘅英國人，所以譯唔到莎士比亞。」

出版社Univers就冇回應。域陀就話，即使係咁，出版社都應承會為佢嘅翻譯作品畀錢。

無獨有偶，2020年布克國際獎得主、29歲荷蘭作家盧卡斯（Marieke Lucas）早前都獲邀將戈曼詩作譯成荷蘭語，惹來批評。有人質疑盧卡斯係白人，又冇相關經驗，盧卡斯就退出唔做呢單翻譯喇。

荷蘭作家盧卡斯（Marieke Lucas）

不過，盧卡斯用荷蘭文就寫咗首詩「乜都可以居住」（Everything Inhabitable）回應對佢嘅批評，亦都被翻譯做多種語言登喺報紙。

個黑妹詩人紅係因為佢黑

咁都得

d垃圾偽文青寫d懶感性既

呢件黑妹樣撚衰到

美國又學中共玩形式主義 遲早沒落

反智

白宮女Rapper

完全唔關個作家事
荷蘭文嗰度佢直程授權咗比個荷蘭翻譯去做
係有班街外人反對

著到成個hunger game d主持咁

笨左係咁，重覺得自已好正義

做翻譯都要睇background

揾個男人譯地球上最偉大嘅黑人女性詩作，簡直係父權社會對現代女性嘅迫害強烈要求由一名傷殘嘅黑人同性戀女性擔任此職，仲一定要係素食者同環保人士，Women can do it

力架真係好撚煩

文明大倒退
New world order

只有同性戀跨性別多重性別認同環保動保素食社會主義黑人女肥婆先有資格接受呢個偉大既工作
白皮豬可以收皮

請不要物化女性，係horizontally challenged

梅根二世